\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage{fullpage}%
\usepackage[utf8]{inputenc}%
\usepackage[T1]{fontenc}%
\usepackage[main=francais,english]{babel}%

\usepackage[dvipsnames,svgnames]{xcolor}
\usepackage{graphicx}%
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{url}%
\usepackage{tikz}
\usepackage{subcaption}

\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}%

\usepackage{mathpazo}%
\usepackage{amsthm}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{appendix}

\usepackage{listings}


\parskip=0\baselineskip %0.5 d'habitude
\usetikzlibrary{automata,positioning,shadows}
\usetikzlibrary{calc, shapes, backgrounds,arrows}

\newcommand{\titlebox}[3]{%
	\tikzstyle{titlebox}=[rectangle,inner sep=10pt,inner ysep=10pt,draw=#1]%
	\tikzstyle{title}=[fill=white]
	%
	\bigskip\noindent\begin{tikzpicture}
	\node[titlebox] (box){%
		\begin{minipage}{0.94\textwidth}
		#3
		\end{minipage}
	};
	%\draw[color=blue] (box.north west)--(box.north east);
	\node[title] at (box.north) {#2};
	\end{tikzpicture}\bigskip%
}

\begin{document}
	
	\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
	\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
	\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
	\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
	\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
	
	\sloppy
	
	\newcommand{\textblue}[1]{\textcolor{blue}{#1}}
	\newcommand{\textgreen}[1]{\textcolor{Green}{#1}}
	\newcommand{\textred}[1]{\textcolor{red}{#1}}
	\newcommand{\textbrown}[1]{\textcolor{Brown}{#1}}
	
	\theoremstyle{plain}
	\newtheorem*{theo}{Théorème}
	\newtheorem*{prop}{Proposition}
	\newtheorem*{lemme}{Lemme}
	\newtheorem*{cor}{Corollaire}
	\theoremstyle{definition}
	\newtheorem*{definition}{Définition}
	\theoremstyle{remark}
	\newtheorem*{req}{Remarque}
	
	\title{Leçon 907 : Algorithmique du texte. Exemples et applications.}
	
	\date{2018 - 2019}
	\author{Julie Parreaux}
	
	\maketitle
	
	\titlebox{blue}{Références pour la leçon}{
		\textblue{\cite{Carton}} Carton, \emph{Langages formels, calculabilité et complexité.}
		
		\textblue{\cite{Cormen}} Cormen, \emph{Algorithmique.}
		
		\textblue{\cite{CrochemoreHancartLecroq}} Crochemore, Hancart et Lecroq, \emph{Algorithme du texte.}
		
		\textblue{\cite{CrochemoreRytter}} Crochemore et Rytter, \emph{Text Algorithms.}
	}
	
	\titlebox{PineGreen}{\textgreen{Développements de la leçon}}{
		\begin{minipage}{.55\textwidth}
			L'automate minimal de la recherche de motif
		\end{minipage} \hfill
		\begin{minipage}{.4\textwidth}
			Le calcul de l'alignement optimal
		\end{minipage}
	}
	
	\renewcommand{\contentsname}{Plan de la leçon}
	\tableofcontents
	
	\section*{Motivation}
	
	\subsection*{Défense}
	
	Le texte est omniprésent en informatique. Des fichiers textes permette d'écrire des programmes informatique: on a dû développer des algorithmes afin de concevoir des logiciel capable de gerer du texte, mais égalent des logiciel capable de compiler nos programme qui sont sous la forme d'un texte. L’algorithmique du texte est ensuite apparue dans la bio-informatique où on a cherché à traiter les chaînes de l'ADN ou lors de traitement multimédia lorsque l'on recherche à compresser toutes ces données ou encore en sécurité avec la protection des mots de passes.
	
	On a une algorithmique complexe et très variées qui touche à toutes sorte de problèmes.
	
	\subsection*{Ce qu'en dit le jury}
	
	Cette leçon devrait permettre au candidat de présenter une grande variété d’algorithmes et de paradigmes de programmation, et ne devrait pas se limiter au seul problème de la recherche d’un motif dans un texte, surtout si le candidat ne sait présenter que la méthode naïve.
	
	De même, des structures de données plus riches que les tableaux de caractères peuvent montrer leur utilité dans certains algorithmes, qu’il s’agisse d’automates ou d’arbres par exemple.
	
	Cependant, cette leçon ne doit pas être confondue avec la 909, « Langages rationnels et Automates finis. Exemples et applications. ». La compression de texte peut faire partie de cette leçon si les algorithmes
	présentés contiennent effectivement des opérations comme les comparaisons de chaînes : la compression	LZW, par exemple, est plus pertinente dans cette leçon que la compression de Huffman.	
	
	\section*{Introduction}
	\addcontentsline{toc}{section}{Introduction}
	
	\begin{itemize}
		\item \emph{Motivation}: Compilation, traitement de texte, stockage des données
		\item \emph{Définition - Notation}: alphabet + mot + préfixe
	\end{itemize}
	
	\section{Recherche de motif}
	\textblue{Lorsqu'on a un texte, on souhaite pouvoir retrouver rapidement un mot (ou un motif) dans celui-ci.}
	
	\begin{itemize}
		\item \emph{Notations}: texte $T$ et motifs $P$ 
		\item \emph{Remarque préliminaire}: si $P$ est un motif dans $T$ alors $|P| \leq |T|$.
		\item \emph{Applications}: fouille de données ; contrôle F sur un ordinateur; ...
	\end{itemize}
	
	\subsection{Recherche d'un motif exact}
	\textblue{On commence par recherche le motif exacte (on suppose qu'il n'y a pas d'erreur de frappe, d'orthographe dans le motif ou dans le texte). On va étudier toutes sorte d'algorithme étant plus ou moins efficace pour répondre à cette question.}
	
	\paragraph{L'algorithme naïf \cite[p.905]{Cormen}}
	\begin{itemize}
		\item \emph{Principe}: on teste tous les caractère jusqu'à ce qu'on trouve (fenêtre glissante)
		\item Algorithme~\ref{algo:Texte_RechercheNaive} + Complexité en temps et en espace
		\item On peut et on veut faire mieux
	\end{itemize}
	
	\paragraph{L'algorithme Boyer--Moore} \textblue{Cet algorithme est intéressant car il ressemble beaucoup à l'algorithme naïf mais au  lieu de lire le motif de gauche à droite, il le lit de droite à gauche. En effet, si les dernière lettre ne correspondent pas, il ne peut pas être à cette place. Ensuite, on le décale du nombre de lettre lues.}
	\begin{itemize}
		\item \emph{Principe}: on lit le motif dans l'autre sens
		\item Complexité en temps et en espace
	\end{itemize}
	
	\paragraph{Utilisation d'un automate des occurrences \cite[p.915]{Cormen}, \cite[p.182]{CrochemoreHancartLecroq}}
	\begin{itemize}
		\item \emph{Principe}: Trouver $P$ dans $T$ c'est trouver tous les $T_i$ ayant $P$ pour suffixe : $\{i : T_i \in \Sigma^*P\}$. On construit donc un automate des occurrences (exemple)
		\item \emph{Notations}: $\phi(T_i)$ l'état après la lecture de $T_i$ et $\sigma(T_i)$ le plus long suffixe de $P$ qui est préfixe de $T_i$
		\item \emph{Théorème}: $\sigma(T_i) = \phi(T_i)$ L'automate des occurrences est minimal pour reconnaître $\Sigma^*P$. \textred{DEV}
		\item \emph{Extension}: reconnaître plusieurs mots (automate en parallèle)
	\end{itemize}

	\paragraph{Utilisation de la notion de bords}
	\begin{itemize}
		\item \emph{Définition}: bord + exemple \cite[p.11]{CrochemoreHancartLecroq}
		\item \emph{Principe}: on peut calculer d'où recommencer la recherche avec le bord du motif \textblue{(on fait moins de comparaison, on est donc plus rapide)}
		\item Algorithmes : MP (Algorithme~\ref{algo:MP}) et KMP (Algorithme~\ref{algo:KMP})(qui améliore ce procédé) + complexités \textblue{(inconvénient de la méthode)}
	\end{itemize}
	
	\paragraph{Utilisation d'un arbre à suffixe \cite[p.162]{CrochemoreHancartLecroq}} 
	
	
	\begin{table}
		\centering
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
			\hline
			Algorithme & Prétraitement & Recherche & Espace \\
			\hline
			Naïf & $0$ & $O(tp)$ & $O(1)$ \\
			Rabin--Karp & $\Theta(p)$ & $O(tp)$ & $O(1)$\\
			Boyer-Moore & $0$ & $O(tp)$ & $O(1)$ \\
			Automate & $O(m|\Sigma|)$ & $O(t)$ & $O(m|\Sigma|)$ \\
			Morris--Pratt & $O(p|\Sigma|)$ & $\Theta(t)$ & $O(p)$ \\
			Knuth--Moris--Pratt & $\Theta(p)$ & $\Theta(t)$ & $O(p)$ \\
			Arbre & $O(t)$ & $O(m)$ & $O(n\log n)$\\
			\hline
		\end{tabular}
		\caption{Récapitulatif des complexités pour les algorithmes de recherche de motifs.}
	\end{table}
	

	\subsection{Cas d'une expression régulière \textblue{(motif incomplet)}}
	\begin{itemize}
		\item \emph{Problème} : $P$ peut être considéré comme une expression régulière
		\item \emph{Exemple} *.ml dans une liste de fichiers
		\item \emph{Principe} : Construire l'automate fini qui la reconnaît, le déterminiser et l'appliquer.
		\item \emph{Complexité}: Exponentielle dans le pire cas (en pratique cela marche raisonnablement)
		\item \emph{Application} : grep
		\item \emph{Application}: Analyse lexicale à l'aide de l'automate des motifs constitué d'expressions régulières
	\end{itemize}
	
	\section{Comparaison de textes}
	\emph{Applications}: correcteurs orthographiques, bio-informatique (étude du génome), traitement du signal, analyse de fichier (détection de virus), ...
	
	\subsection{Plus longue sous-séquence commune \cite[p.362]{Cormen}}
	\begin{itemize}
		\item Spécification du problème et exemple
		\item Algorithme et complexités
	\end{itemize}
	
	\subsection{Distance d'édition et recherche approchée \cite[p.224]{CrochemoreHancartLecroq}}
	\textblue{La distance d'édition permet de comparer deux textes à priori distincts et de classer à quels points les deux textes sont distincts. Le calcul de telles distances peut-être délicat. On utilise alors des paradigmes issues de la programmation dynamique. Outre l'utilisation en bio-informatique (via les études sur l'ADN), les distances d'éditions sont également utilisées dans la recherche approchées de motifs.}
	\begin{itemize}
		\item \emph{Définitions} : fonctions de substitution, d'ajout et de suppression; distance d'édition de Levenstein
		\item \emph{Théorème}: caractérisation de la notion de distance
		\item \emph{Définition}: Alignement + exemple + \emph{Définition}: coût d'un alignement
		\item \emph{Algorithme}: Calcul de l'alignement optimal entre deux mots \textred{DEV}
		\item \emph{Application}: problème de la recherche à $k$ différences.
	\end{itemize}
	
	\subsection{Répétition dans un mot \cite[p.211]{CrochemoreHancartLecroq}}
	\begin{itemize}
		\item \emph{Problème}: Recherche de facteurs se répétant dans un mots
		\item \emph{Méthode}: automate des occurrences et recherche d'un état particulier.
	\end{itemize}
	
	\section{Compression \cite{CrochemoreRytter}}
	\textblue{Lorsqu'on stocke un grand volume de données, on souhaite les compresser afin d'en réduire la place. La compression du texte est la première compression que nous avons réalisée: tout fichier informatique peut être vu comme du texte. Aujourd'hui chaque compression est spécifique au type des données que l'on stocke.}
	\begin{itemize}
		\item \emph{Remarque}: on ne peut pas compresser indéfiniment sans perte (théorème de Shannon en théorie de l'information)
		\item Algorithme LZ + exemple + remarque sur son utilité actuelle
		\item Algorithme de LZW 
	\end{itemize}
	LZH + perte?
	
	\section{Traitement d'un texte avec une grammaire}
	\textblue{Les informaticiens écrivent beaucoup de textes pour discuter avec une machine. Les langages de programmation sont les premiers à nécessité une transformation via un algorithme de texte.}
	\begin{itemize}
		\item Processus de compilation: analyse syntaxique 
		\item \emph{Définition}: problème du mot + forme normale
		\item \emph{Théorème}: Décidabilité du problème du mot avec une grammaire algébrique sous forme FNC + algorithme de CYK.
	\end{itemize}

	\section*{Ouverture}
	\addcontentsline{toc}{section}{Ouverture}
	
	La compression fait appelle à de nombreux autres formats : ZIP; $\Delta$Deleta (git); ...
	
	Le problème de l'encodage : UTF8; ASCII
	
	Quelques problèmes non-abordé : Recherche de motif incomplet, ....

	\section*{Quelques notions importantes}
	
	\subsection*{La recherche de motifs exacte}
	\input{./../Notions/Texte_RechercheMotif.tex}
	
	\subsection*{Distance d'édition}
	\input{./../Notions/Texte_DistanceEdition.tex}
	
	\subsection*{Algorithme CYK}
	\input{./../Notions/AnalyseLexSynt_CYK.tex}
	
	\bibliographystyle{plain}
	\bibliography{./../../Livre}
	
\end{document}